#机器人中的状态估计课后习题答案  
#### 完成人：高明
#### 联系方式：
     知乎：高明  
     微信：gaoming0901  

# 2.5.1 
假设$u$,$v$是相同维度向量, 请证明下面等式：   $u^{T}v=tr(vu^{T})$  

**solution:**  
$u=(x_{1},x_{2},...,x_{n})^{T}$  

$v=(y_{1},y_{2},...,y_{n})^{T}$  

$u^{T}v=x_{1}y_{1}+x_{2}y_{2}+...+x_{n}y_{n}$  $=\sum_{i=1}^{n}{x_{i}y_{i}}$  


$uv^{T}=$$
\left[
\begin{matrix}
 x_{1}y_{1}      & \cdots      & \cdots & \cdots      \\
 \cdots      & x_{2}y_{2}      & \cdots & \cdots      \\
 \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
 \cdots      & \cdots      & \cdots & x_{n}y_{n}      \\
\end{matrix}
\right]$  

$tr(uv^{T})=\sum_{i=1}^{n}x_{i}y_{i}=u^{T}v$

# 2.5.2
如果有两个相互独立的随机变量$x$,$y$,它们的联合分布为$p(x,y)$,请证明它们概率的香浓信息等于各自独立香浓信息的和:  

$H(x,y)=H(x)+H(y)$  

**solution:**  

$H(x,y)$  
$=-E_{(x,y)}(ln(f(x,y)))$
$=-\int_{-\infty}^{\infty}\int_{-\infty}^{\infty}f(x,y)ln(f(x,y))dxdy$  

因为$x$,$y$独立  

$H(x,y)$  
$=-\int_{-\infty}^{\infty}\int_{-\infty}^{\infty}f(x)f(y)[ln(f(x))+ln(f(y))]dxdy$  

$=-[\int_{-\infty}^{\infty}(f(x)ln(f(x))dx]*\int_{-\infty}^{\infty}f(y)dy-[\int_{-\infty}^{\infty}f(y)ln(f(y))dy]*\int_{-\infty}^{\infty}f(x)dx$  

$=-\int_{-\infty}^{\infty}(f(x)ln(f(x))dx-\int_{-\infty}^{\infty}f(y)ln(f(y))dy$  

$=H(x)+H(y)$  

# 2.5.3
对于高斯分布的随机变量，$x$~N($\mu$,$\Sigma$),请证明下面的等式：  

$\mu=E[xx^{T}]=\Sigma+\mu\mu^{T}$  

**solution:**  

$\Sigma$   
$=E[(x-\mu)(x-\mu)^{T}]$  

$=E(xx^{T}-x\mu^{T}-\mu x^{T}+\mu\mu^{T})$  

$=E(xx^{T})-E(x)\mu^{T}-\mu E(x^{T})+\mu \mu^{T}$  

因为$E(x)=\mu$  

$\Sigma=E(xx^{T})-\mu \mu^{T}$

因此

$E(xx^{T})=\Sigma+\mu \mu^{T}$

# 2.5.4
对于高斯分布的随机变量，x~N($\mu$,$\Sigma$),请证明下面的等式：

$\mu=E(x)=\int_{-\infty}^{\infty}xp(x)dx$  


**solution:**  

$E(x)$  

$=\int_{-\infty}^{\infty}\frac{x}{{\sqrt{(2 \pi)^{N}}det(\Sigma)}}exp(-\frac{1}{2}(x-\mu)^{T}\Sigma^{-1}(x-\mu))dx$

做变换：  
$y=x-\mu$  

可得:
$x=y+\mu$  

$E(x)$  

$=\int_{-\infty}^{\infty}\frac{y+ \mu}{\sqrt{(2\pi)^{N}det(\Sigma)}}exp(-\frac{1}{2}y^{T}\Sigma^{-1}y)dy$  

$=\int_{-\infty}^{\infty}\frac{y}{\sqrt{(2\pi)^{N}det(\Sigma)}}exp(-\frac{1}{2}y^{T}\Sigma^{-1}y)dy +\int_{-\infty}^{\infty}\frac{\mu}{\sqrt{(2\pi)^{N}det(\Sigma)}}exp(-\frac{1}{2}y^{T}\Sigma^{-1}y)dy$   


上式第一项由于奇函数在关于0对称空间积分为0  

上式第二项扣除$\mu$满足概率归一化条件 

$E(x)=\mu$

# 2.5.5
对于高斯分布的随机变量，$x$~$N(\mu,\Sigma)$,证明下式：

$\Sigma=E[(x-\mu)(x- \mu)^{T}]=\int_{-\infty}^{\infty}(x-\mu)(x-\mu)^{T}p(x)dx$  

**solution:**  

$E[(x-\mu)(x- \mu)^{T}]$  

$=\int_{-\infty}^{\infty}\frac{(x-\mu)(x-\mu)^{T}}{{\sqrt{(2 \pi)^{N}}det(\Sigma)}}exp(-\frac{1}{2}(x-\mu)^{T}\Sigma^{-1}(x-\mu))dx$  

做代换$y=x-\mu$  

$E[(x-\mu)(x- \mu)^{T}]$  

$=\int_{-\infty}^{\infty}\frac{yy^{T}}{{\sqrt{(2 \pi)^{N}}det(\Sigma)}}exp(-\frac{1}{2}(y^{T}\Sigma^{-1}y))dy..................<0>$  

下面参考文献【1】中公式(108)如下式：  

$\frac{\partial}{\partial{X}}(X^{T}BX)=BX+B^{T}X$  

上式中X是矩阵，向量算特殊矩阵，直接带入，向量表达式如下：  

$\frac{d}{d{x}}(x^{T}Bx)=Bx+B^{T}x.........................................<1>$  

由于协方差矩阵是对称矩阵，根据等式$<1>$:

$\frac{d}{d{x}}(x^{T}\Sigma^{-1} x)=\Sigma^{-1}*x+\Sigma^{-T}*x=2*\Sigma^{-1} *x.....<2>$ 

对于<2>式变换：

$\frac{d}{d{x}}(-\frac{1}{2}x^{T}\Sigma^{-1} x)=(-\frac{1}{2})(\Sigma^{-1}*x+\Sigma^{-T}*x)=\Sigma^{-1} *x=x^{T}\Sigma^{-1}....................................................................<3>$  

将<3>式带入<0>式：

$E[(x-\mu)(x- \mu)^{T}]$  

$=\int_{-\infty}^{\infty}\frac{-y*\Sigma}{{\sqrt{(2 \pi)^{N}}det(\Sigma)}}exp(-\frac{1}{2}(y^{T}\Sigma^{-1}y))d(-\frac{1}{2}(y^{T}\Sigma^{-1}y))$  

$=\int_{-\infty}^{\infty}\frac{-y*\Sigma}{{\sqrt{(2 \pi)^{N}}det(\Sigma)}}d(exp(-\frac{1}{2}(y^{T}\Sigma^{-1}y))$  

分步积分法：

$E[(x-\mu)(x- \mu)^{T}]$  

$=\frac{y*\Sigma}{{\sqrt{(2 \pi)^{N}}det(\Sigma)}}*exp(-\frac{1}{2}(y^{T}\Sigma^{-1}y))|_{-\infty}^{+\infty}+\int_{-\infty}^{\infty}\frac{\Sigma}{{\sqrt{(2 \pi)^{N}}det(\Sigma)}}exp(-\frac{1}{2}(y^{T}\Sigma^{-1}y))dy$   

$=0+ \Sigma$  

$=\Sigma$





















# 参考文献：
##### 1.Matrix Cookbook---Kaare Brandt Petersen



























